\documentclass[a4paper]{report}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\setcounter{tocdepth}{5}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{layout}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlepic}
\usepackage{titlesec}

\pagestyle{fancy}

\lhead{Rapport de Projet}
\chead{AG41}
\rhead{SCHMIDT Simon - WITZ Francesco}
\lfoot{UTBM}
\rfoot{Semestre P20}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\renewcommand{\thesubsubsection}{\alph{subsubsection}.}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}.}
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}

\titleformat{\subsection}[block]{\hspace{2em}}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}[block]{\hspace{3em}}{\thesubsubsection}{1em}{}

\newcommand\blankpage{
    \null
    \thispagestyle{empty}
    \addtocounter{page}{-1}
    \newpage}
    
% Title Page
\title{Projet AG41 : Optimisation d'un Emploi du Temps}
\author{SCHMIDT Simon - WITZ Francesco}
\date{Semestre P20}
\titlepic{\includegraphics[width=7cm]{./Logo.png}}


\begin{document}

\maketitle

\blankpage

\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\thispagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}
\section{Introduction}
    \textbf{\subsection{Rappel du sujet}}
        \leftskip=2em
        
        Des interfaces (ou agents) sont chargées de la traduction auprès d’apprenants ayant des déficiences visuelles ou auditives. Elle doivent les acheminer à un centre de formation pour qu’ils puissent assister à un cours à l’aide de la traduction proposée, puis les ramener chez eux.
        L’objectif est donc de proposer une planification du travail des interfaces adaptée aux formations, en terme de compétence de traduction comme de spécialité métier. Il faut trouver la meilleure solution possible, tout en respectant les contraintes horaires et de distance.
     \textbf{\subsection{Choix de la méthode de résolution}}
        La planification est la manière d'allouer des ressources de façon à satisfaire un ensemble de contraintes. C’est un problème d’optimisation difficile, compliqué et de grande taille. 
        Ainsi, on choisit d’utiliser une méthode permettant d’obtenir une solution approchée, qui permet une réponse dans des temps convenables. Les algorithmes génétiques sont particulièrement bien adaptés aux problèmes de planification. Ils utilisent la notion de sélection naturelle et l’appliquent à une population de solutions potentielles au problème donné. La solution est approchée par sélection, croisement et mutation de générations successives.

\section{Modélisation mathématique}
\leftskip=0em

La modélisation via un algorithme génétique nécessite de définir un certain nombre d’éléments : les individus, la fonction d’adaptation, la condition d’arrêt, et  les méthodes de génération, sélection, de croisement, de mutation. Il faut pour cela structurer les données.

\leftskip=2em

\textbf{\subsection{Structures de données}}
    On définit ici toutes les données utiles à la modélisation. Le temps sera découpé en intervalles d'une heure : une formation durant 3h aura donc une longueur de 3 intervalles de temps. Nous choisissons également de réduire le problème en ne considérant que les interfaces à temps pleins.
    \newline
          \leftskip=3em
          
          \textbf{Nombres:}
          \begin{itemize}
          \leftskip=4em
           \item Nombre d’interfaces (agents) : $n_{i}$
           \item Nombre de spécialités : $n_{s}$
           \item Nombre d’apprenants : $n_{a}$
           \item Nombre de centres de formation : $n_{cf}$
           \item Nombre de formations : $n_{f}$
           \item Nombre de jours de travail par semaine : $n_{j} = 6$
           \item Nombre d’heures de travail par jour (amplitude horaire) : $n_{h} = 12$
           \item Nombre maximal d’heures de travail par semaine : $h_{smax} = 35$
           \item Nombre maximal d’heures de travail par jour :  $h_{jmax} = 8$
          \end{itemize}
          \leftskip=3em
          
          \textbf{Listes:}
          \begin{itemize}
          \leftskip=4em
           \item Liste des interfaces : $I_{i}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{i} \right\rbrace$
           \item Liste des compétences : $C_{i}, i \in \left\lbrace 1,2 \right\rbrace$
           \item Liste des spécialités : $S_{i}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{s} \right\rbrace$
           \item Liste des apprenants : $A_{i}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{a} \right\rbrace$
           \item Liste des centres de formation : $CF_{i}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{cf} \right\rbrace$
           \item Liste des formations : $F_{i}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{f} \right\rbrace$
           \item Liste des compétences/interfaces : $IC_{i,j}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{i} \right\rbrace, j \in \left\lbrace 1,2,..., n_{c} \right\rbrace$
           \item Liste des spécialités/interfaces : $IS_{i,j}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{j} \right\rbrace, j \in \left\lbrace 1,2,..., n_{s} \right\rbrace$
           \item Liste des positions des interfaces : $IP_{i,j}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{i} \right\rbrace, j \in \left\lbrace 1,2 \right\rbrace$
           \item Liste des positions des apprenants : $AP_{i,j}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{a} \right\rbrace, j \in \left\lbrace 1,2 \right\rbrace$
           \item Liste des positions des centres de formation : $CFP_{i,j}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{cf} \right\rbrace, j \in \left\lbrace 1,2 \right\rbrace$
           \item Matrices des distances : $D_{i,j}, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{i}+n_{a}+n_{cf} \right\rbrace, i \in \left\lbrace 1,2,..., n_{i}+n_{a}+n_{cf} \right\rbrace$ \end{itemize}
\leftskip=2em
\newpage
\textbf{\subsection{Définition d'une population}}
    Avant tout, nous devons définir ce qu’est un individu. Nous avons choisi de représenter un individu comme une matrice de taille $n_{i}* n_{j}* n_{h}$ (avec $n_{i}$ le nombre d’interface , $n_{j}$ le nombre de jour de travail et $n_{h}$ l’amplitude horaire d’une journée). Un gène est donc un emploi du temps complet d'une interface, ce dernier étant découpé en créneau d'1h.\newline
    La population initiale sera généré aléatoirement et sera de taille $N$ (paramètre que l’on fera varier dans les différents jeux de données pour étudier son influence sur la qualité de la solution) et générée en respectant les contraintes.

\textbf{\subsection{Fonction d'adaptation}}
C’est la fonction qui évalue la qualité de chaque individu, elle permet de s’assurer que les individus performants seront conservés, alors que les individus peu adaptés seront progressivement éliminés. La valeur retournée est donc calculée selon la satisfaction des différents contraintes $c_{i}$ définies ci-après. Mathématiquement elle est représentée de la manière suivante :
\[f =\sum_{i=1}^{n_{con}} c_{i} \text{, avec  $c_{i}$ la i-ième contrainte et $n_{con} = 8$ le nombre total de contraintes} \]

\textbf{\subsection{Définition des contraintes}}
    On définit 2 types de contraintes : les contraintes dures qui doivent  être respectées et les contraintes souples qui permettent d'évaluer la qualité de l'emploi du temps.
    \newline
    
    \textbf{Contraintes dures:}
    \begin{itemize}
    \leftskip=4em
     \item À tous les cours sont affectés une interface :
     \[c_{1} = \sum_{i=0}^{n_{f}} HI_{i}\]
      \[           
                 HI_{i} = 
                 \begin{cases}
                   1 & \text{si aucune interface n'est affectée au cours $i$}\\
                    0 & \text{ sinon}
                \end{cases}
    \]
     \item Une interface est affectée dans un cours nécessitant sa compétence :
     \[c_{2} = \sum_{i=0}^{n_{f}} IC_{i}\]
      \[           
                 IC_{i} = 
                 \begin{cases}
                   1 & \text{si l'interface affectée au cours $i$ n'a pas la bonne compétence}\\
                    0 & \text{ sinon}
                \end{cases}
    \]
     \item Une interface est affectée dans un cours nécessitant sa spécialité :
     \[c_{3} = \sum_{i=0}^{n_{f}} IS_{i}\]
      \[           
                 IS_{i} = 
                 \begin{cases}
                   1 & \text{si l'interface affectée au cours $i$ n'a pas la bonne spécialité}\\
                    0 & \text{ sinon}
                \end{cases}
    \]
     \item Une interface ne traduit pas plusieurs cours différents au même moment :
     \[c_{4} = \sum_{i=0}^{n_{i}} \sum_{j=0}^{n_{j}*n_{h}} CD_{i,j}\]
      \[           
                 CD_{i,j} = 
                 \begin{cases}
                   1 & \text{si l'interface $i$ a plusieurs cours au temps $j$}\\
                    0 & \text{ sinon}
                \end{cases}
    \]\item Plusieurs interfaces ne peuvent pas être affectées à la même formation :
     \[c_{5} = \sum_{i=0}^{n_{f}} DF_{i}\]
      \[           
                 DF_{i} = 
                 \begin{cases}
                   1 & \text{si la formation $i$ à plusieurs interface qui lui sont affectées}\\
                    0 & \text{ sinon}
                \end{cases}
    \]
     \item Une interface travaille pendant un nombre maximal d’heures par jour :
     \[c_{6} = \sum_{i=0}^{n_{i}} \sum_{j=0}^{n_{j}*n_{h}} HJ_{i,j}\]
      \[           
                 HJ_{i,j} = 
                 \begin{cases}
                   1 & \text{si l'interface $i$ travaille plus de 8h}\\
                    0 & \text{ sinon}
                \end{cases}
    \]
     \item Une interface travaille pendant un nombre maximal d’heures par semaine :
     \[c_{7} = \sum_{i=0}^{n_{i}} HS_{i}\]
      \[           
                 HS_{i} = 
                 \begin{cases}
                   1 & \text{si l'interface $i$ travaille plus de 35h par semaine}\\
                    0 & \text{ sinon}
                \end{cases}
    \]
    \end{itemize}
    
    \textbf{Contrainte souple:}
    \begin{itemize}
    \leftskip=4em
     \item Les distances de déplacement des interfaces sont minimisées :
     \[c_{8} = \sum_{i=0}^{n_{i}} \sum_{j=0 \atop j \neq i}^{n_{i}} ED\]
      \[           
                 ED = 
                 \begin{cases}
                   1 & \text{si l'écart relatif des distances parcourues par l'agent $i$ et l'agent $j$ est supérieur à 5 \%}\\
                    0 & \text{sinon}
                \end{cases}
    \]
    \end{itemize}
    
\textbf{\subsection{Sélection}}
    Parmis les différentes méthodes existantes, nous choisissons la sélection par roulette, dans laquelle les individus sont sélectionnés proportionnellement à leur performance avec la fonction d’adaptation. Cette méthode de sélection est rapide en terme de temps de calcul, mais il y a un risque d’uniformisation de la population. On portera donc une attention particulière aux probabilités de sélection pour ne pas constamment choisir les meilleurs et pour créer un patrimoine génétique plus diversifié.
    
\textbf{\subsection{Croisement}}
    Nous adoptons le croisement multi-point : On définit une probabilité de croisement, et en fonction de cette probabilité on échange les gènes parents ou non pour donner les enfants. Celà accroit la diversité de la population. Nous appliquon un renouvellement élitiste : une fois tout les parents reproduient, on compare chaque enfants à la population. Si un enfant est meilleur qu'un ancien individu, il remplace ce dernier dans la population.

\textbf{\subsection{Mutation}}
    Nous choisissons de mettre en oeuvre une mutation par inversion : dans notre cas, cela consiste à échanger deux gènes de manière aléatoire. La probabilité de mutation sera faible car un taux élevé risque de trop modifier les individus, ce qui compromettrait la recherche de la solution.
    
\textbf{\subsection{Condition d'arrêt}}
    Nous faisons le choix d’utiliser le nombre de générations. Nous fixons un nombre M de générations, et la résolution s’arrêtera à la M-ième génération. On fera également varier ce paramètre pour étudier son influence sur la qualité de la solution.
\newpage
\section{Modélisation informatique}
\textbf{\subsection{Choix du JAVA et de la programmation orientée objet}}
Nous avons choisi d’utiliser la programmation orienté objet afin de nous munir d’un haut niveau d’abstraction. L’écriture est donc plus lisible et la gestion du programme plus aisée. 
Cela nous permet d’utiliser le format Json pour les jeux de données en entrée, et d’afficher clairement le résultat via une bibliothèque d’interface utilisateur, JavaFX. Nous avons également pu générer automatiquement une documentation pour faciliter la compréhension du programme : la JavaDoc.
\leftskip=2em
\textbf{\subsection{Objets et architecture du programme}}
Voici le diagramme UML de classe de notre projet, pour en avoir une vue d'ensemble (l'image est disponible dans l'archive du projet pour que vous puissiez la consulter en détails si vous le souhaitez). Il permet de représenter les interactions entre les les classes:

\includegraphics[scale=0.3]{ProjectUML.png}
\newline
La documentation complète du projet est également fournie dans l'archive du projet.
\leftskip=2em
\textbf{\subsection{Déroulement du programme}}

\textbf{\subsubsection{Création de la population initiale}}

La population initiale est générée à partir des données du jeu de données au format Json passé en argument du programme. On décide arbitrairement que sa taille sera de 200 et que le nombre de générations sera de 100.
 Les chromosomes des individus créés prennent la forme d’une liste d’interfaces. Leurs gènes sont les formations présentes dans l’emploi du temps de l’interface. Dans un premier temps, on leur affecte de manière aléatoire les formations. 
On calcule ensuite leur qualité via la fonction d’adaptation, qu’on leur affecte comme attribut. Cela permet d’éviter d’avoir à la calculer plusieurs fois, ce qui peut être coûteux en terme de temps. La fonction d’adaptation renvoie une valeur entre 0 et 1, et l'individu s’améliore à mesure qu’il s’approche de 1. Les fonctions contrainte qui la compose sont une implémentation de celles présentés dans la partie modélisation.
 On lance ensuite la boucle chargée de créer à chaque tour une nouvelle génération.
 
\textbf{\subsubsection{Sélection}}

On sélectionne la moitié de la population à l’aide de la fonction d’adaptation et de la méthode de la roulette. Chaque individu se voit attribuer  une probabilité proportionnelle à sa qualité d’être choisi.
On  calcule ainsi la somme de la qualité des individus, afin de par la suite diviser cette somme en probabilité d’être choisi pour chaque individu

\textbf{\subsubsection{Croisement}}

Pour croiser la les individus, il faut d’abord choisir les couples aléatoirement dans la liste des individus sélectionnés. On place chaque couple dans une liste de couples.
On commence ensuite le croisement à l’aide de threads, dans le but d’accélérer le processus. Il est possible de les utiliser car le croisement concerne des couples séparés.
Le croisement consiste en l’échange d’une liste de deux taches entre deux interfaces (une par parent), pour chaque interface. Il y a une probabilité qu’un des échanges du croisement ne s’effectue pas car on défini une probabilité de croisement. On récupère ensuite tous les enfants créés, qu’on ajoute à la population uniquement si leur qualité est supérieure à celle d’un individu déjà présent dans la population (qu’on supprime alors).

\textbf{\subsubsection{Mutation}}

Chaque individu a une faible probabilité de muter (entre 0.1 et 0.01). La mutation consiste en un échange d'une liste de tâches entre deux interfaces au sein d’un même individu.

\textbf{\subsubsection{Condition d’arrêt et fin}}

Au bout de N générations que l'on fixe, l’algorithme s’arrête et affiche le meilleur individu : sa qualité et l’emploi du temps de ses interfaces.
\newpage
\section{Développement et tests}
\textbf{\subsection{ Difficultés rencontrées}}
\textbf{\subsubsection{Difficultés liées à la modélisation}}

Au cours de la réalisation du projet, nous avons dû ajuster notre modélisation mathématique (cette dernière étant mise à jour dans ce document en fonction de comment nous l'avons adaptée)
Les fonctions contraintes que nous avions modélisé dans le premier rendu se sont avérées inefficaces et illogiques. En effet, elles ne mesuraient pas de manière correcte la qualité des individus, puisqu’elles renvoyaient toujours la même valeur dans le cas où une contrainte n’était pas respectée.
La fonction d’adaptation a également été changée pour que son résultat retourne une probabilité entre 0 et 1, 1 étant le meilleur résultat possible.

\textbf{\subsubsection{Difficultés liées à l’implémentation}}

Au cours de la réalisation du projet, nous avons recontré des difficultés d’implémentation.
Le principal problème que nous avons eu lors de l’implémentation provient du passage par référence inhérent à Java. Lors de la génération de nouveaux individus, du croisement ou de la mutation, il est en effet nécessaire de créer de nouvelles instances et de copier les données des précédentes, sans quoi le passage par référence des données conduit à un échec total du programme. Nous supposons que, à cause de ces problèmes de mémoire, notre algorithme ne renvoie pas de solution satisfaisante. Durant toute la longue phase de correction des problèmes, nous avons remarqué plusieurs disfonctionnement liés à ces problèmes mémoire, dont certains que nous n'avons malheuresement pas pu résoudre. 

\textbf{\subsection{Influence des paramètres sur la qualité de la solution}}

Malgré le fait que notre programme ne renvoie pas de solution proche de l'optimum, on remarque que les opérateurs génétiques fonctionne correctement. En effet, l'étape de sélection se déroule sans problèmes. Cependant, nous rencontrons un problème étrange lorsque l'on fait varier les probabilités de croisement et de mutation : l'emplois du temps généré par notre programme varie très peu.

\textbf{\subsection{Capacité de l’algorithme à retrouver un jeu d’emploi du temps}}

Le jeu d’essai dataOpt.json a été construit à partir d’emplois du temps créés à la main, puis entrés mélangés dans le programme. Il faut toutefois noter que ces emplois du temps attendus ne prenaient pas en compte les déplacements.
malheuresement, comme notre solution n'est pas fonctionelle, nous n'avons pas pu vérifier l'efficacité de celle ci.
\newline
\newline
\section{Conclusion}
En conclusion, ce travail nous a permis de travailler autour d’un projet de recherche opérationnelle concernant l’optimisation d’emploi du temps. 
Nous avons appris à maîtriser et comprendre plus profondement le fonctionnement d'un algorithme évolutioniste. Puisque nous avons choisis Java, nous avons également été amené à utiliser la modélisation UML, le format Json et une bibliothèque d’interface utilisateur : JavaFX. Ce projet a également été l’occasion d’approfondir nos connaissances dans le langage de programmation Java. 

Cependant il faut toutefois noté que ce problème n'est pas simple, car il dépend de beaucoup de contraintes. De plus, paramétrer un algorithme évolutioniste correctement pour qu'il renvoie une solution proche de l'optimum est également complexe, car beaucoup de facteurs sont à prendre en compte pour conserver une diversité génétique suffisante dans le programme et maintenir un équilibre entre l'exploration des solutions et l'exploitation de celles ci.

Même si le fait que notre projet ne fonctionne pas complètement nous déçoit, nous avons trouver le sujet passionant. De plus, devoir modéliser puis trouver une méthode de résolution à un problème donné nous à beaucoup intéressé et apporté en terme de rigueur de travail.

Ce projet, un de plus parmis ceux effectués à l'UTBM, nous à permis d'être encore plus à l'aise pour travailler en équipe et maitriser des outils qui nous seront outils dans notre vie professionelle.

\end{document}          
